\section{Risposte agli esercizi di matematica}

\subsubsection{Calcolo della derivata}


\begin{enumerate}
	\item $2x + 10 - \sin x$
	\item $\frac{1}{\cos^2 x} + e^x$
	\item $\dfrac{e^x}{x} - \dfrac{e^x}{x^2}$
	\item $2x e^{x^2}$
	\item $\dfrac{2x}{x+3} - \dfrac{x^2+1}{(x+3)^2}$
	\item $-\dfrac{\sin x}{1+x^2} - \dfrac{\cos x \cdot 2x}{(1+x^2)^2}$
	\item $e^x \cos e^x$
	\item $\dfrac{1}{\tan \frac{x}{2}} \cdot \dfrac{1}{\cos^2 \frac{x}{2}} \dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{\sin x}$
	\item \[\frac{\dd }{\dd x}\left(e^{\ln x\cos x}\right)\frac{1}{1+\tan^2x}  - \frac{x^{\cos x}}{(1+\tan^2x)^2} 2 \tan x \frac{1}{\cos^2x} = \] \[ = \left(x^{\cos x} (\frac{\cos x}{x} - \ln x \sin x) \right)\frac{1}{1+\tan^2x}  - \frac{x^{\cos x}}{(1+\tan^2x)^2} 2 \tan x \frac{1}{\cos^2x}\]
	\item prima o poi finisco di scriverle, se avete bisogno ora usate Wolfram Alpha
\end{enumerate}






\newpage
\section{Suggerimenti}

\begin{hint}
\ref{prob:cannone}
Parametrizzare con $\theta$ tutte le possibili parabole e guardare l'intersezione di due parabole molto vicine.
\label{hint cannone}
\end{hint}


\begin{hint}
\ref{giradischi}
Scrivere $\vec F = m \vec a$ e $\vec \tau \ped{CM} = \dfrac{\dd  \vec L\ped{CM}}{\dd t}$ senza scomporre in componenti. Fare manipolazioni vettoriali e imporre il vincolo vettoriale di rotolamento senza strisciamento. Tutto questo senza spostarsi nel riferimento non inerziale rotante del giradischi.
\label{hint giradischi}
\end{hint}


\begin{hint}
\ref{prob:goccia_trinche} Provare una soluzione polinomiale.
\label{hint goccia}
\end{hint}



\begin{hint}
\ref{prob:carica_immagine_swag}
\label{hint carica immagine swag}
È vivamente consigliato fare il problema \ref{prob:equipotenziali_cilindriche} prima di affrontare questo. Non a caso li ho messi uno accanto all'altro.
\end{hint}



\begin{hint}
  \ref{prob:pota_cariche_sovrapposte} % cusu Evidentemente qui c'è qualcosa che non va. Devo indagare
\label{hint pota cariche sovrapposte}
È vivamente consigliato fare il problema \ref{prob:pota_cariche_sovrapposte} prima di affrontare questo.
\end{hint}


\begin{hint}
\ref{prob:senigallia_2016_solenoide}
Scrivere il momento angolare $\vec L$ dell'elettrone rispetto al centro del solenoide. Valutare poi $\dfrac{\dd \vec L}{\dd t} = \vec \tau$
\label{hint solenoide 1}
\end{hint}

\begin{hint}
\ref{prob:senigallia_2016_solenoide}
Leggere hint 1. Cercare di integrare e riconoscere belle cose.
\label{hint solenoide 2}
\end{hint}


\begin{hint}
\ref{prob:palla_vasca}
Si consideri che i raggi luminosi, partendo dal punto $A$ e arrivando in $O$, formano uno stretto fascio divergente.
\label{hint palla vasca}
\end{hint}



\begin{hint}
\ref{prob:onde_del_mare}
Ricordate le condizioni affinché un campo sia conservativo?
\label{hint 1 onde del mare}
\end{hint}


\begin{hint}
\ref{prob:onde_del_mare}
Bisognerà in qualche modo bilanciare la massa. 
\label{hint 2 onde del mare}
\end{hint}




\begin{hint}
\ref{prob:onde_del_mare}
Se leggete questo hint dovreste aver capito che è furbo scrivere $\vec v = \grad \phi$. Dato che l'ampiezza dell'oscillazione dipende solo da $z$, potrebbe essere furbo scrivere

\[ \phi(x,z) = f(z) \cos(kx - \omega t)\]

\label{hint 3 onde del mare}
\end{hint}



\begin{hint}
\ref{prob:onde_del_mare}
Suvvia, in fluidodinamica c'è una formula sola.
\label{hint 4 onde del mare}
\end{hint}


\begin{hint}
\ref{prob:onde_del_mare}
Perchè non dovrebbe valere l'ottica geometrica anche qui?
\label{hint 5 onde del mare}
\end{hint}







\newpage
\section{Soluzioni complete}
\subsection{Meccanica}
\paragraph{Dinamica del punto materiale}
\printanswers{meccanicapuntomateriale}
\newpage
\paragraph{Dinamica del corpo rigido}
\printanswers{meccanicacorporigido}
\newpage
\paragraph{Gravitazione}
\printanswers{meccanicagravita}
\newpage
\subsubsection{Sistemi a massa variabile}
\printanswers{meccanicarazzi}
\newpage
\paragraph{Fluidodinamica}
\printanswers{meccanicafluidi}
\newpage
\subsection{Termodinamica}
\printanswers{termodinamica}
\newpage
\subsection{Elettromagnetismo}
\paragraph{Campo elettrostatico}
\printanswers{elettrostatica}
\newpage
\paragraph{Campo magnetostatico}
\printanswers{magnetostatica}
\newpage
\paragraph{Equazioni di Maxwell}
\printanswers{maxwell}
\newpage
\paragraph{Circuiti elettrici}
\printanswers{circuiti}
\paragraph{Campi elettromagnetici nella materia}
\printanswers{materia}
\newpage
\subsection{Ottica e onde}
\printanswers{ottica}
\newpage
\subsection{Relatività}
\printanswers{relativita}
\newpage
\subsection{Meccanica quantistica}
\printanswers{qm}
\newpage
\subsection{Problemi aggiuntivi e complementi}
\printanswers{generici}
\printanswers{complementi1}